**CXCL10**（）是一小分子的[细胞因子属于CXC](../Page/细胞因子.md "wikilink")[趋化因子家族](../Page/趋化因子.md "wikilink")\[1\]，又被称作“干扰素伽玛诱导的10千道尔顿蛋白”（10
kDa interferon-gamma-induced protein，IP-10）\[2\]
。[干扰素伽玛可以在多种细胞](../Page/干扰素伽玛.md "wikilink")（如[巨噬细胞](../Page/巨噬细胞.md "wikilink")\[3\]
，[单核细胞](../Page/单核细胞.md "wikilink")\[4\]
，[内皮细胞](../Page/内皮细胞.md "wikilink")\[5\]和[成纤维细胞](../Page/成纤维细胞.md "wikilink")）中诱导CXCL10的表达。CXCL10的功能包括对[T细胞和单核细胞的细胞趋化作用](../Page/T细胞.md "wikilink")\[6\]\[7\]，促进T细胞黏附于内皮细胞\[8\]，抗[肿瘤](../Page/肿瘤.md "wikilink")\[9\]，及[新血管形成](../Page/新血管形成.md "wikilink")\[10\]。人类的CXCL10基因与[CXCL9](../Page/CXCL9.md "wikilink")，[CXCL11的基因相邻聚集在第四染色体上](../Page/CXCL11.md "wikilink")。CXCL10,
CXCL9和CXCL11结合[趋化因子受体](../Page/趋化因子受体.md "wikilink")[CXCR3而起其细胞趋化作用](../Page/CXCR3.md "wikilink")\[11\]\[12\]
。

## 参见

  - [趋化因子](../Page/趋化因子.md "wikilink")
  - [CXCR3](../Page/CXCR3.md "wikilink")
  - [CXCL9](../Page/CXCL9.md "wikilink")
  - [CXCL11](../Page/CXCL11.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [Charo IF, Ransohoff RM. The many roles of chemokines and chemokine
    receptors in inflammation. N Engl J Med. 2006
    Feb 9;354(6):610-21.](http://content.nejm.org/cgi/content/extract/354/6/610)

[Category:细胞因子](../Category/细胞因子.md "wikilink")
[Category:免疫学](../Category/免疫学.md "wikilink")

1.  Liu L, Callahan MK, Huang D, Ransohoff RM. Chemokine receptor CXCR3:
    an unexpected enigma. Curr Top Dev Biol. 2005;68:149-81.
2.  Kaplan G, Luster AD, Hancock G, Cohn ZA. The expression of a gamma
    interferon-induced protein (IP-10) in delayed immune responses in
    human skin. J Exp Med. 1987 Oct 1;166(4):1098-108.
3.  Narumi S, Hamilton TA. Inducible expression of murine IP-10 mRNA
    varies with the state of macrophage inflammatory activity. J
    Immunol. 1991 May 1;146(9):3038-44.
4.  Narumi S, Hamilton TA. Inducible expression of murine IP-10 mRNA
    varies with the state of macrophage inflammatory activity. J
    Immunol. 1991 May 1;146(9):3038-44.
5.  Angiolillo AL, Sgadari C, Taub DD, Liao F, Farber JM, Maheshwari S,
    Kleinman HK, Reaman GH, Tosato G. Human interferon-inducible protein
    10 is a potent inhibitor of angiogenesis in vivo. J Exp Med. 1995
    Jul 1;182(1):155-62.
6.  Loetscher M, Gerber B, Loetscher P, Jones SA, Piali L, Clark-Lewis
    I, Baggiolini M, Moser B. Chemokine receptor specific for IP10 and
    mig: structure, function, and expression in activated T-lymphocytes.
    J Exp Med. 1996 Sep 1;184(3):963-9.
7.  Weng Y, Siciliano SJ, Waldburger KE, Sirotina-Meisher A, Staruch MJ,
    Daugherty BL, Gould SL, Springer MS, DeMartino JA. Binding and
    functional properties of recombinant and endogenous CXCR3 chemokine
    receptors. J Biol Chem. 1998 Jul 17;273(29):18288-91.
8.  Angiolillo AL, Sgadari C, Taub DD, Liao F, Farber JM, Maheshwari S,
    Kleinman HK, Reaman GH, Tosato G. Human interferon-inducible protein
    10 is a potent inhibitor of angiogenesis in vivo. J Exp Med. 1995
    Jul 1;182(1):155-62.
9.  Luster AD, Leder P. IP-10, a -C-X-C- chemokine, elicits a potent
    thymus-dependent antitumor response in vivo. J Exp Med. 1993 Sep
    1;178(3):1057-65
10. Angiolillo AL, Sgadari C, Taub DD, Liao F, Farber JM, Maheshwari S,
    Kleinman HK, Reaman GH, Tosato G. Human interferon-inducible protein
    10 is a potent inhibitor of angiogenesis in vivo. J Exp Med. 1995
    Jul 1;182(1):155-62.
11. Loetscher M, Gerber B, Loetscher P, Jones SA, Piali L, Clark-Lewis
    I, Baggiolini M, Moser B. Chemokine receptor specific for IP10 and
    mig: structure, function, and expression in activated T-lymphocytes.
    J Exp Med. 1996 Sep 1;184(3):963-9.
12. Weng Y, Siciliano SJ, Waldburger KE, Sirotina-Meisher A, Staruch MJ,
    Daugherty BL, Gould SL, Springer MS, DeMartino JA. Binding and
    functional properties of recombinant and endogenous CXCR3 chemokine
    receptors. J Biol Chem. 1998 Jul 17;273(29):18288-91.